---
title: lua 源码阅读(五)
tags: [lua]
date: 2018-01-15 23:17:00
---

> lua 源码系列文章:
> - [lua 源码阅读计划](/posts/2017/12/lua_source_code_plan/)
> - [lua 源码阅读(一)](/posts/2017/12/lua_source_code_1/)
> - [lua 源码阅读(二)](/posts/2017/12/lua_source_code_2/)
> - [lua 源码阅读(三)](/posts/2018/01/lua_source_code_3/)
> - [lua 源码阅读(四)](/posts/2018/01/lua_source_code_4/)
> - lua 源码阅读(五)
> - [lua 源码阅读(六)](/posts/2018/01/lua_source_code_6/)

lua源码欣赏的第五章的内容，是与 lua 闭包相关的内容

__Contents__
<!-- toc -->

## Lua 闭包概念

在 Lua 中，将一组数据绑定到特定函数上，即为闭包。被绑定的数据成为 upval，也可以成为非局部变量（区别于局部变量和全局变量）。

<!--more-->

## 闭包的实现与分类

Lua 的函数区别于 C 中的函数，Lua 的函数可以在虚拟机运行时动态生成，可以在 Lua 的函数中生成函数。将 Lua 的函数原型与一组 upval 绑定，即 `Proto` 结构体与 `UpVal` 绑定在一起，就是 Lua 中闭包的实现方式。

Lua 中有两种闭包：Lua 闭包与 C 闭包。其中 Lua 闭包较为复杂。

1. 虚拟机运行时生成闭包: 在函数退出之前，使用一个数据栈上的索引来映射局部变量，此时的 upval 称为开放的。当外层函数返回，使用数据栈空间收缩，通过调用 `luaF_close` 来关闭，并将之前的指针指向一个安全的地方来存放。
2. 从外部加载源码（二进制或文本）来生成闭包: 不使用数据栈上的局部变量作为 upval，而是重新创建 upval。补充说明：Lua 在加载外部代码时，Lua 代码会被编译成为函数原型，而 lua 的外部调用是不返回函数原型的，而是把这个函数原型转化为闭包。

C 闭包相对与 Lua 闭包较为简单，由于C 闭包不会引用外部的 upval，upval都为关闭状态。将 upval 绑定在 Closure 结构体上即可。C 闭包还有一种无 upval 的特殊情况，这种情况称之为轻量函数（C light function）。轻量函数不需要使用 UpVal 结构体，也不需要 GC 来管理。

## C 技巧

在 Lua 源码中，有用到 `UNUSED()` 宏，是为了避免编译器未使用的警告，源码如下:

``` c
#define UNUSED(x) ((void)(x))
```

> <https://github.com/xiaocang/lua-5.2.2_with_comments/releases/tag/lua_closure_06>
